\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{fullpage}

\usepackage{cancel}
\begin{document}
\section*{Esercizio 3}

Usare il risultato dell'Esercizio 1 per dimostrare per induzione su n che l'area orientata
di un poligono di $n$ vertici $p_0, p_1, \dots, p_{n-1}$ che sia semplice ma non necessariamente 
convesso si puo' calcolare in tempo $O(n)$ mediante la formula:
$$
\frac{1}{2}\sum_{i = 0}^{n-1} y_i (x_{i-1} - x_{i+1})
$$
dove i vertici si intendono orientati circolarmente in senso antiorario e quindi $x_{i-1} = x_{n-1}$
quando $i = 0$ e $x_{i+1} = x_0$ quando $i = n - 1$
\subsection*{Caso Base ($n = 3$)}
$$
A = \frac{1}{2} \left[ (x_0 - x_1)(y_0 + y_1) + (x_1 - x_2)(y_1 + y_2) + (x_2 - x_0)(y_0 + y_2) \right] =
$$
$$
\frac{1}{2} \left[ \cancel{x_0y_0} + x_0y_1 - x_1y_0 - \cancel{x_1y_1} + \cancel{x_1y_1} + x_1y_2 - x_2y_1 - \cancel{x_2y_2} + \cancel{x_2y_2} + x_2y_0 -x_0y_2 - \cancel{x_0y_0} \right] =  
$$
$$
\frac{1}{2} \left[ x_0y_1 - x_1y_0 + x_1y_2 - x_2y_1 + x_2y_0 - x_0y_2 \right]
$$
$$
\frac{1}{2} \left[ y_0 (x_2 - x_1) + y_1 (x_0 - x_2) + y_2 (x_1 - x_0) \right] 
$$
$$
\frac{1}{2} \sum_{i = 0}^{2} y_i (x_{i-1} - x_{i+1})
$$
\subsection*{Ipotesi Induttiva}
$$
A(p_0, p_1, \dots, p_{n-2}) = \frac{1}{2} \sum_{i = 0}^{n-2} y_i (x_{i-1} - x_{i+1})
$$

\subsection*{Passo Induttivo $(n-1) \rightarrow n$}
$$
A(p_0, p_1, \dots,  p_{n-2},  p_{n-1}) = A(p_0, p_{n-2},  p_{n-1}) + A(p_0, p_1, \dots, p_{n-2})
$$

$$
\frac{1}{2} \left[ y_0 (x_{n-1} - x_{n-2}) + y_{n-2} (x_{0} - x_{n-1}) + y_{n-1} (x_{n-2} - x_{0}) + 
y_0 (x_{n-2} - x_0) + \left( \sum_{i = 0}^{n-3} y_i (x_{i-1} - x_{i+1}) \right)  + y_{n-2} (x_{n-3} - x_{0}) \right] =
$$
$$
\frac{1}{2} \left[ y_0 (x_{n-1} - \cancel{x_{n-2}} + \cancel{x_{n-2}} - x_{1}) + y_{n-2} (\cancel{x_{0}} - x_{n-1} x_{n-3} - \cancel{x_{0}}) + y_{n-1} (x_{n-2} - x_{0})  +
 \left( \sum_{i = 1}^{n-3} y_i (x_{i-1} - x_{i+1}) \right) \right] =
$$
$$
\frac{1}{2} \left[ y_0 (x_{n-1} - x_{1}) +  \left( \sum_{i = 1}^{n-3} y_i (x_{i-1} - x_{i+1}) \right) + y_{n-2} (x_{n-3} - x_{n-1}) + y_{n-1} (x_{n-2} - x_{0}) \right] =
$$
$$
\frac{1}{2}\sum_{i = 0}^{n-1} y_i (x_{i-1} - x_{i+1})
$$

\end{document}

